\chapter[Introdução]{Introdução}
Arquitetura de software é, segundo Bass, Clements e Kasman\cite{bass_software_archi_practice_2003}, um conjunto de estruturas que representam os componentes de um software e a maneira como tais componentes se relacionam. Todo sistema de software possui uma arquitetura, mesmo que não definida inicialmente ou documentada \cite{bass_software_archi_practice_2003}.

A maneira como os componentes de um \textit{software} são dispostos e combinados para que a melhor solução seja construída dá origem a estilos arquiteturais \cite{pressman2006engenharia}. Entre os existentes, pode-se citar estilo baseado em serviços, mais conhecido como SOA \cite{josuttis_soa_2007}. Este estilo é amplamente utilizado quando o sistema de software a ser construído é composto de outros sistemas que oferecem suas funcionalidades como um serviço. O estilo arquitetural SOA facilita a implementação da interoperabilidade em um sistema, permitindo a troca de dados e interação entre aplicações que utilizam tecnologias distintas \cite{oqueesoa_2010}.

Por ser um estilo arquitetural indicado para a construção de sistemas heterogêneos e distribuídos \cite{josuttis_soa_2007}, a implementação de um sistema baseado em serviços deve incorporar diferentes tecnologias, APIs e composições de infra-estrutura, resultando sempre em um produto de arquitetura única \cite{erl_orientacaoaservico_2009}.

\section{Objetivos}

Nesta seção, os objetivos geral e os específicos deste projeto são apresentados, bem como a questão de pesquisa que guia este TCC.

\subsection{Objetivo Geral}
O objetivo geral é especificar uma arquitetura de \textit{software} que permita a integração entre diversas aplicações de \textit{software}, implementando a troca de dados entre estes. Estas aplicações fazem parte dos resultados de orientações do Professor Sérgio Antônio Andrade de Freitas e dos trabalhos desenvolvidos no Laboratório Fábrica de \textit{Software} da Universidade de Brasília.

\subsection{Objetivos específicos}
Os objetivos específicos deste trabalho são:
\begin{itemize}
\item Disponibilizar à sociedade um ambiente virtual composto por aplicações desenvolvidas em projetos de TCC.
\item Integrar sistemas heterogêneos em uma plataforma unificada.
\item Propor e desenvolver uma arquitetura baseada no modelo SOA para um ambiente virtual.
\item Definir um protocolo de comunicação para troca de dados entre as aplicações que compõem o ambiente virtual.
\end{itemize}

\subsection{Questão de pesquisa}
A questão de pesquisa que move este trabalho é: "Como é possível construir um sistema de \textit{software} composto a partir da integração de diversas aplicações, sendo estas aplicações desenvolvidas com base em tecnologias, técnicas e métodos distintos?"

A questão secundária é: "As aplicações que compõem este sistema podem ser executadas de modo \textit{standalone} ou apenas em conjunto ao sistema?"

\section{Motivação}
Alguns trabalhos oriundos de projetos de TCC na Engenharia de \textit{Software} são realizados e têm uma aplicação de \textit{software} como produto final. Geralmente, estes sistemas de \textit{software} são construídos visando solucionar um problema ou uma necessidade que foi identificada. Contudo, estas ideias acabam sendo esquecidas ou desenvolvidas de modo incompleto por diversos motivos, não podendo ser utilizadas.

A principal motivação para este projeto de TCC é ter como um produto final algo que possa ser utilizado pela sociedade. Assim, um número maior de aplicações resultantes de trabalhos de TCC na Engenharia de Software será conhecid e evoluído. 

\section{Metodologia}
A metodologia usada para o desenvolvimento deste trabalho está descrita nesta seção. 

\subsection{Classificação da pesquisa}
De acordo com Gil \cite{gil_como_2008}, as pesquisas podem ser classificadas de acordo com os objetivos e procedimentos técnicos para sua realização. Quanto aos objetivos, podem ser classificadas em: exploratória, descritiva e explicativa. 

O presente projeto de TCC classifica-se como uma pesquisa exploratória. Este tipo de pesquisa visa maior conhecimento e domínio sobre o problema ou a necessidade a ser investigada durante sua execução. Como procedimento técnico, pode adotar métodos que a classificam como uma pesquisa bibliográfica ou um estudo de caso na maioria das vezes \cite{gil_como_2008}.

\subsection{Referencial teórico}
Para a proposição de uma arquitetura necessária para atingir os objetivos deste projeto de TCC, a pesquisa acerca do referencial teórico foi realizada por meio da busca de livros-textos sobre o assunto e artigos publicados sobre implementações já realizadas. Estes livros-textos foram encontrados em meios físico e digital. A compilação desta pesquisa encontra-se no capítulo 2 (Referencial Teórico).

\subsection{Proposta}
A proposta deste projeto de TCC é projetar e implementar uma arquitetura baseada no modelo arquitetural SOA a fim de obter um sistema heterogêneo com características de uma plataforma web. Este sistema heterogêneo, aqui denominado de ambiente virtual, irá prover a integração de aplicações que se encontram armazenadas em repositórios que não são acessados ou mantidos. A ideia é construir uma plataforma composta de funcionalidades resultantes de trabalhos realizados no âmbito das orientações do Professor Sérgio Antônio Andrade de Freitas e atividades executadas no Laboratório Fábrica de Software da Universidade de Brasília.

Uma vez que as aplicações que irão compor o ambiente virtual podem ser desenvolvidas em diferentes plataformas e a partir de tecnologias diferentes, faz parte da proposta a definição de um protocolo de comunicação a ser utilizado para que a troca de dados entre estas aplicações seja possível.

\subsection{Engenharia de software}

Para a execução deste projeto de TCC, foi proposto um processo de desenvolvimento de \textit{software} híbrido. Este processo agrega alguns conceitos relacionados à metodologias tradicionais e outros à metodologia ágil de desenvolvimento. O processo consiste de fases definidas de desenvolvimento de \textit{software} e irá ocorrer de modo iterativo e incremental.

\section{Estrutura da Monografia}
O presente documento está dividido em quatro partes: Referencial Teórico, Proposta, Desenvolvimento da Proposta e Considerações Finais. O capítulo de referencial teórico tem como finalidade expor os estudos realizados e os conceitos relacionados à proposta. O terceiro capítulo, Proposta, contém detalhes sobre a proposta em execução neste projeto de TCC. A metodologia relacionada à execução da proposta é detalhada no capítulo quatro (Desenvolvimento da Proposta). No quinto e último capítulo, nomeado Considerações Finais, são expostas as conclusões possíveis até o presente momento.